const course1 = [
  {
    id: "C1_Q1",
    course: 1,
    source: "Caiet 2",
    type: "single",
    text: "Legătura fosfodiesterică, în direcţia 3'-5', între două nucleotide adiacente, se stabilește între gruparea hidroxil (OH) a carbonului:",
    options: {
      A: "C1 al pentozei și baza azotată",
      B: "C2 al pentozei și fosfat",
      C: "C3 al pentozei și radicalul fosfat al nucleotidei vecine",
      D: "C5 al pentozei și baza azotată"
    },
    correct: ["C"],
    explanation: "Legătura fosfodiesterică se formează între gruparea OH de la C3 și fosfatul de la C5 al nucleotidei următoare."
  },
  {
    id: "C1_Q2",
    course: 1,
    source: "Caiet 2",
    type: "single",
    text: "Conformația ADN regăsită predominant în celule, descrisă de Watson și Crick este:",
    options: {
      A: "ADN-A",
      B: "ADN-B",
      C: "ADN-Z",
      D: "ADN-C"
    },
    correct: ["B"],
    explanation: "ADN-ul celular predominant este forma B, descrisă de Watson și Crick."
  },
  {
    id: "C1_Q3",
    course: 1,
    source: "Caiet 2",
    type: "single",
    text: "Numărul estimat al genelor la om este:",
    options: {
      A: "5.000",
      B: "10.000",
      C: "20.000",
      D: "100.000"
    },
    correct: ["C"],
    explanation: "Genomul uman conține aproximativ 20.000 de gene codante."
  },
  {
    id: "C1_Q4",
    course: 1,
    source: "Caiet 5",
    type: "single",
    text: "Caracteristicile moleculei ADN de tip A includ:",
    options: {
      A: "diametru de aproximativ 23 Å",
      B: "șanț major larg",
      C: "10 perechi de baze per spiră",
      D: "predomină în celulele umane"
    },
    correct: ["A"],
    explanation: "ADN-A are diametru mai mare (~23 Å) și apare în condiții speciale."
  },
  {
    id: "C1_Q5",
    course: 1,
    source: "Caiet 5",
    type: "single",
    text: "Structura primară a ADN-ului nuclear conține:",
    options: {
      A: "o singură catenă",
      B: "două catene complementare antiparalele",
      C: "ARN asociat",
      D: "catene identice"
    },
    correct: ["B"],
    explanation: "ADN-ul este bicatenar, cu catene complementare și antiparalele."
  },
  {
    id: "C1_Q6",
    course: 1,
    source: "Caiet 6",
    type: "single",
    text: "În dublul helix de ADN:",
    options: {
      A: "există un singur șanț",
      B: "există două șanțuri laterale",
      C: "nu există incizuri",
      D: "șanțurile sunt egale"
    },
    correct: ["B"],
    explanation: "ADN-ul prezintă șanț major și șanț minor."
  },
  {
    id: "C1_Q7",
    course: 1,
    source: "Caiet 6",
    type: "single",
    text: "Adenozina este:",
    options: {
      A: "adenină + dezoxiriboză",
      B: "adenină + riboză",
      C: "adenină + fosfat",
      D: "nucleotid complet"
    },
    correct: ["B"],
    explanation: "Adenozina este un nucleozid format din adenina și riboză."
  },
  {
    id: "C1_Q8",
    course: 1,
    source: "Caiet 7",
    type: "single",
    text: "Dezoxiriboza din ADN prezintă gruparea hidroxil la carbonul:",
    options: {
      A: "1′",
      B: "2′",
      C: "3′",
      D: "5′"
    },
    correct: ["C"],
    explanation: "Dezoxiriboza are grupare OH la C3, nu și la C2."
  },
  {
    id: "C1_Q9",
    course: 1,
    source: "Caiet 7",
    type: "single",
    text: "Care afirmație se referă la conformația B a ADN-ului:",
    options: {
      A: "diametru ~23 Å",
      B: "diametru ~20 Å",
      C: "11 pb per spiră",
      D: "apare doar în ARN"
    },
    correct: ["B"],
    explanation: "ADN-B are diametru de aproximativ 20 Å."
  },
  {
    id: "C1_Q10",
    course: 1,
    source: "Caiet 7",
    type: "single",
    text: "ADN-ul codant reprezintă aproximativ:",
    options: {
      A: "10% din genom",
      B: "50% din genom",
      C: "1,5–2% din genom",
      D: "90% din genom"
    },
    correct: ["C"],
    explanation: "Doar ~1,5–2% din genomul uman este ADN codant."
  },

  /* COMPLEMENT MULTIPLU */

  {
    id: "C1_Q11",
    course: 1,
    source: "Caiet 2",
    type: "multiple",
    text: "Legile lui Chargaff sunt:",
    options: {
      A: "A + G = T + C",
      B: "A/T = 1",
      C: "G/C = 1",
      D: "A+T/G+C = 1"
    },
    correct: ["A", "B", "C"],
    explanation: "Legile lui Chargaff descriu proporțiile bazelor azotate."
  },
  {
    id: "C1_Q12",
    course: 1,
    source: "Caiet 2",
    type: "multiple",
    text: "Componenta glucidică a acizilor nucleici:",
    options: {
      A: "este riboză pentru ARN",
      B: "este dezoxiriboză pentru ARN",
      C: "leagă purinele prin N9–C1",
      D: "leagă pirimidinele prin N1–C1"
    },
    correct: ["A", "C", "D"],
    explanation: "Legăturile N-glicozidice diferă pentru purine și pirimidine."
  },
  {
    id: "C1_Q13",
    course: 1,
    source: "Caiet 5",
    type: "multiple",
    text: "Bazele azotate din structura acizilor nucleici:",
    options: {
      A: "sunt purinice și pirimidinice",
      B: "au ordine randomică pe monocatena ADN",
      C: "prezintă tautomerie",
      D: "sunt legate direct de fosfat"
    },
    correct: ["A", "B", "C"],
    explanation: "Bazele azotate au proprietăți structurale specifice."
  },
  {
    id: "C1_Q14",
    course: 1,
    source: "Caiet 7",
    type: "multiple",
    text: "Dogma centrală a geneticii moleculare:",
    options: {
      A: "descrie replicarea ADN",
      B: "descrie fluxul informației genetice",
      C: "a fost propusă de Crick",
      D: "include transcripția inversă"
    },
    correct: ["B", "C", "D"],
    explanation: "Dogma centrală descrie fluxul ADN → ARN → proteină."
  },
  {
    id: "C1_Q15",
    course: 1,
    source: "Caiet 8",
    type: "multiple",
    text: "Caracteristicile ADN-ului de tip B sunt:",
    options: {
      A: "diametru ~23 Å",
      B: "diametru ~20 Å",
      C: "10 pb per spiră",
      D: "pasul elicei ~34 Å"
    },
    correct: ["B", "C", "D"],
    explanation: "ADN-B are 10 pb per spiră și pas de ~34 Å."
  }
];

export default course1;
